\input{ex_preamble.tex}

\rhead{\textsc{Напредно програмирање}}
\chead{Задачи}
\lhead{Аудиториски вежби 7}
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}
\begin{questions}

%\section{}

\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}

\question

Да се напише програма која чита стрингови од стандардниот влез и ги печати
сортирани според должината, односно најкраткиот стринг прв. Ако повеќе стрингови
имаат иста должина, тогаш се сортираат по азбучен ред.

\lstinputlisting[firstline=8,lastline=33]{src/av7/StringSort.java}

\question

\texttt{Collections.fill} прима аргумент \texttt{List} и вредност и ја поставува
вредноста на сите елементи во листата. Да се имплементира овој метод.

\lstinputlisting[firstline=28,lastline=32]{src/av7/CollectionsMethods.java}

\question

\texttt{Collections.reverse} прима аргумент \texttt{List} и го превртува
редоследот на елементите. Да се имплементира овој метод.

\lstinputlisting[firstline=34,lastline=41]{src/av7/CollectionsMethods.java}

\question

Да се напише метод кој прима \texttt{Map<String,String>} како параметар и враќа
нова \texttt{Map<String,String>} во која клучевите и вредностите се заменети
меѓу себе. Да се фрли исклучок ако постојат дупликати вредности во мапата
која се проследува како влезен параметар.

\lstinputlisting[firstline=49,lastline=64]{src/av7/CollectionsMethods.java}


\question

Arrange Letters (from codefu.com.mk)

You are given a string and your task is to arrange the words in the string as follows:
\begin{itemize}
  \item each word should begin with a capital letter
  \item the lowercase letters should be arranged alphabetically  
\end{itemize}

Afterwards, the words in the sentence should be arranged alphabetically.

Example:
\begin{verbatim}
"kO pSk sO"
should return: "Ok Os Skp"
\end{verbatim}

Input parameters:
\begin{itemize}
  \item sentence - \texttt{String} 
\end{itemize}
  
          
Constraints:
\begin{itemize}
  \item sentence will have between 1 and 1000 characters inclusive,
  \item every character will be a letter ('a'-'z' 'A'-'Z') or ' ' - space.
  \item each word in sentence will have exactly one capital letter.
  \item there will be no two consecutive spaces, and no spaces at the beginning
  or end of the string.
  \item a word may consist of only one capital letter 
\end{itemize}

\lstinputlisting[firstline=6,lastline=24]{src/av7/ArrangeLetters.java}

\end{questions}

\end{document}
