\input{ex_preamble.tex}

\rhead{\textsc{Напредно програмирање}}
\chead{Задачи}
\lhead{Аудиториски вежби 8}
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}


\section{Singleton Design Pattern (Creational patterns)}

\subsection{Цел}

Да се осигура дека една класа ќе има само една инстанца и ќе се овозможи
глобална достапност до неа. Енкпсулирање на „инициајлизација кога ни треба“ или
„иницијализација пред првата употреба“.

\subsection{Проблем}

Апликацијата има потреба од една и само една, инстанца од објект. Додатно ако е
потребно глобална достапност и \texttt{lazy initialization}.

\subsection{Примери}

\lstinputlisting{src/av8/Singleton.java}

\lstinputlisting{src/av8/SingleSpoon.java}

\lstinputlisting{src/av8/TestSingleSpoon.java}

\lstinputlisting{src/av8/ApplicationCache.java}

\section{Decorator Design Pattern (Structural patterns)}

\subsection{Цел}

Динамички да се додадат дополнителни одговорности на објектот. Декораторите
овозможуваат флексибилна алтернатива на наследувањето за дополнување на
функционалноста.

\subsection{Проблем}

Сакате да додадете однесување или состојба на индивидуални објекти за време на
извршување. Наследувањето не е можно затоа што е статичко и се однесува на
целата класа.

\subsection{Примери}

\lstinputlisting{src/av8/DecoratorBefore.java}

\lstinputlisting{src/av8/DecoratorAfter.java}

\lstinputlisting{src/av8/DecoratorDemo.java}

\lstinputlisting{src/av8/DecoratorStream.java}


\section{Observer Design Pattern (Behavioral design patterns)}

\subsection{Цел}

\begin{itemize}
  \item Дефинирање на зависност еден-на-повеќе помеѓу објекти, така што ако еден
  објект ја промени својата состојба, сите кои зависат од него се соодветно и
  автоматски информирани.
  \item Енкапсулација на основните (или најчести) компоненти во абстракција
  \texttt{Subject}, а променливите делови (или опционални или кориснички
  интефејс) компоненти во хиерархија \texttt{Observer}.
  \item \texttt{View} делот од \texttt{Model-View-Controller}. 
\end{itemize}

\subsection{Проблем}
Голем монолитен дизајн кој не се скалира добро со растење на побарувањата за
прикажување или мониторирање.

\subsection{Примери}

\lstinputlisting{src/av8/ObserverDemo.java}

\lstinputlisting{src/av8/ClassVersusInterface.java}

\end{document}
